---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۱۲۴۷
---
# غزل شمارهٔ ۱۲۴۷

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>کم و بیش وهم تعینت سر و برگ نقص و کمال شد</p></div>
<div class="m2"><p>مه نو دمید و به بدر زد بگداخت بدر و هلال شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به صفای جلوه نساختی حق‌ کبریا نشناختی</p></div>
<div class="m2"><p>به خیال آینه باختی‌ که جمال رفت و مثال شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>سحری‌ گذشتی از انجمن سر آستین به هوا شکن</p></div>
<div class="m2"><p>ز شمیم سایهٔ سنبلت‌گل شمع ناف غزال شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>چو نفس مرا ز سر هوس به هوا رسیده ز جیب دل</p></div>
<div class="m2"><p>گرهی ز رشته ‌گشوده‌ای ‌که شکست بیضه و بال شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به ترانهٔ من و ما کسی ز نوای دل چه اثر برد</p></div>
<div class="m2"><p>مزهٔ حلاوت این شکرزازل ودیعت لال شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>ز تلاش نازکی سخن‌،‌ گهر صفا به زمین مزن</p></div>
<div class="m2"><p>خجل است جور چینیی‌ که به مو رسید و سفال شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>ز غبار لشکر زندگی دو سه روز پیشترک برآ</p></div>
<div class="m2"><p>حذر از تلاش دو مویی‌ات‌ که هجوم رستم زال شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>به دل‌ گداخته ‌کن طرب‌ که در این سراب جنون تعب</p></div>
<div class="m2"><p>چو عقیق بر لب‌تشنگان‌، جگر آب‌ گشت و زلال شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>ستم است جوهر غیرتت به فسردگی فشرد قدم</p></div>
<div class="m2"><p>بکش انفعال سیه‌دلی اگر اخگر تو زگال شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>سحر غناکدهٔ حیا به نفس نمی‌برد التجا</p></div>
<div class="m2"><p>چه غرض به طبع توبال زد که تبسم تو سوال شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>نفسی زدی و جهان‌ گرفت اثر ترانهٔ ما و من</p></div>
<div class="m2"><p>که شکست شیشهٔ محفلت ‌که صدا به رنگ خیال شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ز حضور غیبت‌ کامها همه راست زحمت مدّعا</p></div>
<div class="m2"><p>تو چه بیدل از همه قطع‌ کن‌که وقوع رفت و محال شد</p></div></div>